海航陷資金危機 陸媒調查報導被蹊蹺撤稿

【看中國2018年2月11日訊】（看中國記者董林杉綜合報導）繼萬達、安邦遭遇滑鐵盧之後，有紅二代背景的中國海南航空集團被媒體爆出陷入債務危機，最近將其在美國的多處房產挂牌出售。而最新一期《南方週末》刊出的兩篇有關海航集團的專題報導卻被無故撤稿，引發外界關注。

海航最近被曝出面臨資金鏈斷裂的危機。中國數字時代網站2月9日刊文稱，海航正在加快出售海外資產的步伐。去年9月，該網站曾製作過一份海航及關聯人物、公司在美國部分房產分布圖。在當時列出的海航商用物業中，如今只剩一處尚未待售。

目前被海航挂牌出售的在美物業包括：6棟辦公樓和1家酒店，分別是：紐約曼哈頓245 Park Ave、紐約曼哈頓850 3rd Ave、紐約曼哈頓1180 6th Ave（接近成交）、芝加哥181 WMadison St、舊金山123 Mission St、明尼阿波利斯市City Center、紐約曼哈頓Cassa Hotel(70 W45th St)。

海航集團近期還售出了悉尼One York寫字樓，並打算出售倫敦和香港的物業。

資料顯示，海航擁有1460億美元的全球資產，包括機場、卡車公司、航運集團，還有德意志銀行(Deutsche Bank)和希爾頓酒店集團(Hilton)的股權。

目前，海航旗下有16家上市子公司，其中7家公司以即將進行資產重組為由停牌，有一家稱正在進行的資產重組「涉及的資產範圍較廣、規模較大，涉及商討事項較多」。根據相關股票提交的文件，海航已經將這些子公司的大部分股份作為銀行貸款的抵押品。

近日，大陸媒體《南方週末》對海航深入調查報導被突然撤稿，引發當事人的不滿與無奈。《南方週末》署名為黃河和王偉凱的記者撰寫的兩篇報導《海航又鬧「錢荒」》與《海航「危機史」》，在已經上版的情況下，2月7日晚上被編輯告知撤稿。

據《法國廣播電臺》報導，黃河在網上發文說，他決定放棄兩篇報導的原創版權，將稿件以及《記者手記》公開在網上發布，要求外界在不篡改的前提下自由轉載。但文章和記者手記，隨後都遭中共網管屏蔽。

該調查報導描述了海航集團如何從1989年只能買飛機零件的資本，通過一系列宣布破產，巨額虧損，借債併購，上市圈錢等手段，利用制度的漏洞，迅速擴張的「海航模式」。

文章指出，對海航旗下公司的「高負債、低收益併購，擴張經營的風險」，令人不解的是，多家券商及研究機構都視而不見。

報導還描述了海航旗下的「天海投資」以「空手套白狼」式的跨境併購，使該集團總資產在兩年內暴漲18倍，從127億元膨脹至2314億元。

黃河表示，這次對海航整體資本運作模式的梳理，實際上是他在2013年寫「海航金蟬脫殼」時，想做而沒來得及做的事。他並說，這個報導因篇幅所限，還有更多的局部分析沒法展開：比如「國開行」的角色，「地方政府」的角色，「外資投行們」的「玩法」等等。

另據《新唐人》引述報導稱，就在海航被爆出現資金告急的消息後，海航集團官方網站發布消息稱，2月7日，海航集團公司總部與全國分公司的139個會場，同步舉行了一場「政治動員」，讓全公司包括董事局主席陳峰在內的所有中共黨員進行「重新宣誓」。

而海航集團董事長王健在3天前，在海航集團董事局專題會表示，海航事件是「國內外反動勢力」的「反扑」，是否定十九大路線的一場政治陰謀，要求海航全體黨員「以政治的高度來迎接這場戰鬥」。

有資深媒體人士表示，海航拿出一堆政治高帽向黨表忠心，主要的目的還是因為面臨困境了，希望國家銀行拿錢來救。但此事的複雜性，在於海航利益階層是否會被整肅，依然取決於高層博弈。

垃圾

抵撚死，is that karma?